\documentclass[12pt,a4paper]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[italian]{babel}
\usepackage[a4paper]{geometry}
\usepackage{array}
\usepackage[justification=centering]{caption}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{gensymb}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{tabularx}
\usepackage{catchfilebetweentags}
\DeclareGraphicsExtensions{.pdf,.png,.jpg}
\DeclareGraphicsRule{.png}{png}{.png.bb}{}
\fontencoding{T1}
\begin{document}

\begin{table}
\parbox{\linewidth}{
\centering
\caption{\label{tab:misuredirette} Misure dirette di $R_4$ e $C_2$}
\begin{tabular}{c|c}
$R_4$&$\pm$ $\Omega$\\
$C_2$&$\pm$ $nF$\\
\end{tabular} }
\end{table}

L'esperienza di laboratorio è stata svolta sulla cassetta multifunzionale numero 31, al banco di lavoro numero 7. All'interno di essa è posto un generatore di tensione che eroga circa 3.042 $V$ che tramite dei cavi di connessione crea una differenza di potenziale ai capi di 4 resistenze, 3 capacitori oppure un induttore montati anch'essi sull'apparato. Questi cavi possono inoltre connettere questi elementi a un multimetro Fluke 111, con dati di fabbricazione riportati in tabella \ref{tab:fluke}, e a un amperometro ICE, di portata 50 $mA$, sensibilità 1 $mA^{-1}$, resistenza interna $R_A \simeq 6 \Omega$ e di classe 1.5, situati a loro volta sulla cassetta stessa. Infine l'apparato prevede anche due potenziometri con valori di resistenza variabili da 0 a circa 490 $\Omega$.

Come generatore di onde è stato utilizzato un generatore Tektronix AFG 3021 a controllo digitale che è in grado di generare onde sinusoidali, quadrate, triangolari, impulsive, arbitrarie o di rumore con una frequenza che lo sperimentatore può far variare da 2 $Hz$ a 25 $MHz$. Lo sperimentatore può inoltre modificare la tensione picco-picco $V_{pp}$ dell'onda generata con valori che possono variare tra 0 e 10 $V$ su un carico di 50 $\Omega$ e a vuoto tra 0 e 20 $V$. Le incertezze sulla frequenza e sull'ampiezza preimpostate dell'onda sono da considerare trascurabili.

Per l'acquisizione dei dati è stato utilizzato invece un oscilloscopio Tektronix TDS 210 con campionamento a 1 $GS/s$, una risoluzione di 8 $bit$ e 2 canali differenti, CH1 e CH2. Attraverso una particolare funzione dell'apparato, detta di Trigger, si può catturare porzioni dell'onda, in ingresso dal canale 1 o 2, di una data durata a intervalli di tempo propri dello strumento scegliendo il punto di partenza di analisi dell'onda, detto livello di Trigger, e se analizzarla in salita o in discesa, ciò significa che il trigger scatta se l'ampiezza di segnale aumenta o diminuisce. Una volta triggerato il segnale è possibile, tramite una serie di manopole, spostare la visualizzazione dell'onda sul display e aumentare o abbassare la scala di tensione e dei tempi, variando quindi le loro divisioni. Per l'acquisizione vera e propria delle coppie di punti $(t; V)$ si utilizzano dei cursori di tensione e tempo i cui valori che vengono stampati sul display sono le medie che l'apparato fa automaticamente ad ogni campionamento in un campione con numero variabile di dati. L'accuratezza delle misure di tensione, in particolare delle differenze di tensione, saranno affette da tre diverse fonti di errore: l'accuratezza sul guadagno verticale che è circa pari al 3$\%$ del valore letto che è generalmente il contributo più significativo e infine l'incertezza che tiene conto della risoluzione e dell'imprecisione della traccia dovuta al rumore che è circa pari a 1$/$10 di divisione e quindi sarà utile prendere misure con più "quadretti" possibili. Per quanto riguarda l'accuratezza delle misure di tempo, in particolare delle differenze di tempo, queste saranno affette da un errore dovuto all'imprecisione sul posizionamento del cursore che è circa pari a 1$/$10 di divisione, perché direttamente collegata all'incertezza di lettura sulle tensioni, e ad un'incertezza di guadagno orizzontale che è circa 0.01$\%$ del valore letto e quindi del tutto trascurabile.
\newpage
\begin{table}[!p]
\parbox{\linewidth}{
\centering
\caption{\label{tab:fluke} Fluke 111}
\begin{tabular}{c|cccc}
\emph{Grandezza}&\emph{Fondo scala}&$\Delta_k$&$\Delta_{dgt}$&\emph{Risoluzione}\\ \hline
$V_{DC}$&$6\:V$&$0.7\:\%$&$2$&$0.001\:V$\\
&$60\:V$&$0.7\:\%$&$2$&\\
&$600\:V$&$0.7\:\%$&$2$&\\
&$6000\:V$&$0.7\:\%$&$2$&\\ \hline
$I_{DC}$&$60\:\mu A$&$1\:\%$&$3$&$0.01\:\mu A$\\
&\emph{Fino a} $10\:A$&$1\:\%$&$3$&\\ \hline
$C$&$1000\:nF$&$1.9\:\%$&$2$&\\
&$10\:\mu F$&$1.9\:\%$&$2$&\\
&$100\:\mu F$&$1.9\:\%$&$2$&\\ \hline
$R$&$600\:\Omega$&$0.9\:\%$&$2$&$0.1\:\Omega$\\
&$6\:k\Omega$&$0.9\:\%$&$1$&$1\:\Omega$\\
&$60\:k\Omega$&$0.9\:\%$&$1$&\\
&$600\:k\Omega$&$0.9\:\%$&$1$&\\
&$6\:M\Omega$&$0.9\:\%$&$1$&\\
&$40\:M\Omega$&$1.5\:\%$&$3$&\\
\end{tabular} }
\end{table}



\end{document}